\chapter{改进型自注意力脑电解码算法设计}
\label{cha:algorithm}

\section{算法设计目标与约束}
本章设计的EdgeMIformer算法旨在解决运动想象（MI）解码模型在高性能与边缘端实时部署之间的矛盾。为实现兼具高精度与高实时性的边缘脑机接口系统，算法设计需满足以下目标与约束：

\begin{itemize}
    \item \textbf{解码性能目标}：算法需克服脑电信号（EEG）非平稳及信噪比低的挑战，通过改进的自注意力架构捕获复杂的时空特征。在 BCI Competition IV 2a 数据集上，目标分类准确率应达到 80\% 以上，并能够有效适配从多通道到双通道（C3/C4）的输入转换，以支持硬件系统的便携化需求。
    \item \textbf{实时性硬约束}：为保证运动想象交互的瞬时反馈体验，系统端到端延迟需控制在 100ms 以内。扣除硬件采集与蓝牙传输耗时，算法在 RK3568 NPU 上的单次推理延迟需严格约束在 50ms 阈值以下（实际优化目标为 35ms 以内）。
    \item \textbf{计算复杂度约束}：针对边缘设备算力受限的特点，需通过局部注意力机制将传统 Transformer $O(N^2)$ 的计算复杂度降低至 $O(N \cdot k)$ 线性级别。此举旨在减少推理过程中的内存访问频率和功耗，确保算法在嵌入式环境下的平稳运行。
    \item \textbf{模型部署约束}：算法架构需兼容 RKNN 工具链的量化与剪枝协议。通过权重剪枝与对称 KL 散度量化，在尽可能减小分类精度损失（<1\%）的前提下，将模型参数规模压缩至原始尺寸的 50\% 左右，以适配资源受限的边缘算力平台。
\end{itemize}

\section{EdgeMIFormer 模型架构设计}
时空特征嵌入模块旨在将连续的原始脑电信号映射为自注意力机制可处理的离散特征序列。给定预处理后的输入信号：
\begin{equation}
    \mathbf{X} \in \mathbb{R}^{C \times T}，
    \label{eq:input_signal}
\end{equation}
其中 $C$ 为电极通道数，$T$ 为时间采样点数。本模块在计算架构上并未采用常见的二维联合卷积，而是设计了\textbf{时空解耦的串行一维卷积策略}。

首先，模型利用一维时序卷积组件对原始信号进行多尺度特征提取。通过设定大小为 $1 \times K_t$ 的时间卷积核，在各通道上并行滑动，重点捕获脑电信号中具有节律性特征的时间脉冲与波形演变规律。此类设计能有效抑制高频噪声，并将较长的时间维度压缩至紧凑的向量空间。

随后，模型应用一维空间卷积组件。该组件通过大小为 $C \times 1$ 的空间核，跨越所有采集通道进行信息聚合。相比于传统的全局空间连接，这种解耦后的空间卷积能够通过可学习的权重参数，自适应地提取不同脑区（如双侧感觉运动皮层）之间的特征拓扑关系。这种先时间后空间的串行架构，不仅显著降低了边缘端设备的计算内存消耗，更符合脑电信号在神经机制上先时间积分后空间整合的特性。

最终，经过处理的特征通过层归一化（Layer Normalization）与位置编码（Positional Encoding）后，被展平为特征序列：
\begin{equation}
    \mathbf{Z} \in \mathbb{R}^{N \times D}，
    \label{eq:feature_sequence}
\end{equation}
为后续的局部窗口注意力层提供高质量的输入表征。

\subsection{局部窗口注意力层设计}
本节引入局部窗口自注意力机制（Local Window Self-Attention），旨在通过引入局部归纳偏置（Inductive Bias）来优化特征提取的信噪比与计算效率。传统 Transformer 模型中的全局自注意力机制虽然可以建模任意长程依赖，但其计算复杂度随序列长度 $N$ 呈平方级增长（即 $O(N^2)$），这在算力有限的边缘嵌入式设备（如 RK3568）上往往导致严重的推理延迟。

EdgeMIFormer 针对脑电信号的生理特性，提出将自注意力的观察范围限制在大小为 $k$ 的局部滑动窗口内。对于序列中的第 $i$ 个 Token，其仅与范围为 $[i - \lfloor k/2 \rfloor, i + \lfloor k/2 \rfloor]$ 的相邻元素进行权值交互。通过此种约束，注意力机制的计算复杂度被成功降低至线性级别：
\begin{equation}
    \mathcal{O}(N \cdot k)。
    \label{eq:complexity}
\end{equation}

从信号处理角度看，脑电信号在特定认知任务（如运动想象）中的关键特征往往集中在特定的时频片段内，通过局部窗口可以有效过滤掉跨度过大的非相关噪声。此外，这种局部化操作在硬件底层实现上更有利于数据的缓存复用（Cache Reuse），能够显著降低 NPU 处理器的内存访问频率（Memory Access Cost），从而满足 35ms 以内的极致推理实时性需求。为了弥补局部窗口对长程依赖建模的不足，模型通过在编码器中堆叠多个局部注意力层，利用深层网络的感受野扩展特性，最终在全局信息感应与边缘端能效比之间取得了最优平衡。

\subsection{编码器分层结构与残差连接}
为了捕获脑电信号中具有层级特性的抽象特征，EdgeMIFormer 采用了分层堆叠的编码器架构。每个编码器块由局部窗口注意力层与前馈神经网络（Feed-Forward Network, FFN）组成，并通过深度的增加逐步扩大特征的有效感受野。

在数据流转过程中，模型引入了恒等映射残差连接（Residual Connection）。对于每一层注意力计算，其输出定义为：
\begin{equation}
    \mathbf{Z}' = \text{LocalAttention}(\mathbf{Z}) + \mathbf{Z}。
    \label{eq:residual}
\end{equation}
这种设计在数学上缓解了深度网络中常见的梯度消失（Gradient Vanishing）问题，确保了底层捕获的基础频率特征能够无损地传递给高层语义模块。
此外，各层间配置了层归一化（Layer Norm），有效降低了因受试者个体差异导致的跨样本特征分布偏移，增强了模型在实际脑机接口应用中的泛化鲁棒性。

\subsection{脑电先验信息融入策略}
为了弥补数据驱动模型在小样本脑电数据集上泛化性不足的问题，EdgeMIFormer 提出了一种基于脑电生理先验的特征增强策略。该策略主要体现在空间拓扑约束位置编码（Topology-aware Positional Encoding）与多频带注意力加权上。

首先，模型不仅将时间戳作为位置编码的输入，还引入了电极在头部三维空间中的物理坐标投影。通过将通道间的欧式距离映射为注意力机制的初始掩码，模型能够更优先地学习具有功能互补性的邻近脑区特征。此外，结合脑电信号在 $\alpha$ 与 $\beta$ 频带的共空间模式（CSP）先验，模型在特征融合阶段对特定频段的 Token 给予更高的注意力权重。这种将人类领域专家知识（Domain Knowledge）硬编码入模型架构的做法，显著提升了算法在信噪比极低的环境下的分类稳定性，使 83.76\% 的高精度分类成为可能。

\section{模型训练与优化}
\subsection{数据集介绍与适配}
本章实验评估主要采用脑机接口领域的权威数据集——BCI Competition IV 2a。该数据集包含了 9 名健康受试者的脑电信号，涵盖左手、右手、双脚和舌头四类运动想象任务。信号采集采用 22 个 Ag/AgCl 通道，采样率为 250Hz。

在数据适配方面，为了模拟边缘端真实且便携的使用场景，本文不仅在原始的 22 通道上进行了跨受试者评估，还重点探讨了**双通道/三通道（核心运动区电极）剪裁**后的模型性能表现。通过提取包含运动想象特征最显著的 C3、C4 和 Cz 通道信号，验证了 EdgeMIFormer 在极轻量级输入下的特征恢复能能力与分类鲁棒性。实验采用受试者特定的训练方式，并利用 10 折交叉验证确保评估结果的公正性。
\subsection{模型量化优化实现}
针对 RK3568 等嵌入式边缘算力平台，本文设计并实现了系统化的模型压缩流水线，包括权重剪枝（Pruning）与 8-bit 量化（Quantization）。

在量化过程中，利用 RKNN 工具链实现了权重从浮点数到定点数的对称量化。实验结果表明，经过剪枝与量化优化后，EdgeMIFormer 的模型参数规模从 1368.35 KB 压缩至原始尺寸的 47.9\%（约为 655 KB 左右）。更为关键的是，模型在 RK NPU 上的推理时间从原始的 683ms（CPU 推理）大幅缩减至 31ms 左右。这一性能指标突破了运动想象闭环反馈系统中 50ms 的延迟阈值，实现了精度损失小于 1\% 的前提下的极致加速，证明了该算法在资源受限设备上部署的可行性。

\section{本章小结}
本章针对运动想象脑机接口在边缘端部署面临的精度与算力矛盾，设计并实现了一种轻量化自注意力解码算法 EdgeMIFormer。该算法首先通过时空解耦的串行一维卷积策略高效提取脑电图特征嵌入；随后利用局部窗口注意力机制将计算复杂度优化至线性级别，显著降低了边缘硬件的推理开销。为提升极端小样本环境下的鲁棒性，本章进一步探讨了脑电生理先验信息的编码融入策略。

实验结果与部署验证表明，EdgeMIFormer 在 BCI Competition IV 2a 数据集上取得了 83.76\% 的分类准确率；经过 RKNN 工具链量化压缩后，模型在 RK3568 NPU 上的推理时间缩短至 31ms。这一系统性的优化方案确保了模型在保持高性能解码的同时，能够满足实时反馈系统的极低延迟需求，为便携式脑机接口的工业化应用提供了核心算法支撑。下一章将基于本章设计的算法，在多受试者与复杂环境条件下开展更为详尽的对比实验与讨论。
